\documentclass[xcolor=x11names,handout, aspectratio=169,usenames,dvipsnames, handout]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 4: Logischer Entwurf mit relationalen DBS}
\date{23.\ April 2019}

\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.1}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=1.4]{img/a3_1.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Wiederholung ER-Schemata}
\begin{figure}
	\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
	\node[entity] (a) {Auto};
	\node[relationship, left=of a](typ) {besitzt} edge node {$(0,*)$} (a);
	\node[entity, left=of typ] (t) {Person} edge node {1} (typ);
	\node[attribute, above right= of a] {Farbe} edge (a);
	\node[attribute, above= of a] {Typ} edge (a);
	\node[attribute, right= of a] {Baujahr} edge (a);
	\node[attribute, below= of a] {\key{Kennzeichen}} edge (a);
	\node[attribute, above= of t] {Vorname} edge (t);
	\node[attribute, below= of t] {Name} edge (t);
	\node[attribute, left=of t] {\key{Pers-Nr}} edge (t);
	\end{tikzpicture}
}
\end{figure}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.5ex}
	\item Beziehungen (und Kardinalitäten) \textbf{nur} zwischen Entitätstypen
	\item Attribute in Ellipsen, Entitätstypen in Kästen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.2}
\textbf{Modified Chen Notation:}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.5ex}
	\item C $\to$ \enquote{can}, keine oder eine
	\item M $\to$ \enquote{must}, eine oder mehr
\end{itemize}
\begin{table}
	\begin{tabular}{rlc}
		\textbf{(min,max)} &\textbf{Bedeutung}& \textbf{MCN}\\\toprule
		$1=(1,1)$ & genau eine Entität&$1$\\
		$(0,1)$ & höchstens eine Entität&C\\
		$(0,*)$ & beliebig viele oder keine Entitäten&MC\\
		$(1,*)$ & beliebig viele, aber mindestens eine Entität& M\\
		$(n,m)$ & mindestens $n$, aber höchstens $m$ Entitäten&–\\
		$1=(n,n)$ & genau $n$ Entitäten&–\\\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.3}\setbeamercovered{invisible}
\begin{block}{Zu modellieren:}
	Fußball-Liga mit \textbf{Spielern} (Name, Mannschaft, GebDatum, ...), \textbf{Mannschaften} (Name, Kapitän, Trainer, ...) und \textbf{Spielen} (Heimmannschaft, Gastmannschaft, Datum).
\end{block}\pause
\begin{enumerate}
	\item[(d)] semantische Bedingungen, die \emph{nicht mit ER modelliert werden können:}
	
	\begin{itemize}
		\item Der Kapitän einer Mannschaft muss auch Spieler davon sein.
		\item Eine Mannschaft kann nicht gegen sich selbst spielen.
		\item Eine Mannschaft kann nicht am selben Tag zweimal spielen.
		\item Ein Trainer kann nur eine Mannschaft trainieren.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.4}
\begin{minipage}{.45\linewidth}\footnotesize
	\begin{block}{Beschreibung}
		Wenn ein Auftrag per Post, Fax oder E-Mail eingegangen ist, wird er zunächst erfasst. Wenn für diesen Auftrag ein Angebot vorhanden war, wird anschließend nur der Liefertermin geprüft; wenn kein Angebot vorlag, werden der Termin und der Inhalt des Auftrages geprüft.
	\end{block}
\end{minipage}
\hfill\begin{minipage}{.5\linewidth}
\begin{figure}
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[erd]
		\node[entity] (a) {Auftrag};
		\node[relationship, right=of a] (v) {vorhanden} edge node {$(0,1)$} (a);
		\node<1>[entity,right=of v] (an) {Angebot} edge node {$1$} (v);
		\node<2>[entity,right=of v] (an) {Angebot} edge node {\textcolor{red}{$\mathbf{(0,1)}$}} (v);
		\node[relationship, below=of an] (h1) {hat} edge node {$(0,*)$} (an);
		\node[relationship, below=of a] (h2) {hat} edge node {$(0,*)$} (a);
		\node[entity] (k) at ($(h2)!0.5!(h1)$) {Kunde} edge node {$1$} (h1);
		\draw[thick] (h2) -- node[above] {\footnotesize $(0,*)$} (k);
		\end{tikzpicture}}
\end{figure}
\end{minipage}\bigskip

Es gibt eine Unstimmigkeit zwischen der Prozessbeschreibung und dem Schema. Welche ist das?
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.5: Aggregation}
\begin{minipage}{0.7\linewidth}\small
	\textbf{Ziel: Darstellung eines Ganzen und deren Teilstücken}\medskip
	
	\hand{Teilstücke können auch unabhängig vom Ganzen existieren.}\medskip
	
	\hand{\textbf{Beispiele:} \vspace{-1ex}\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.5ex}
			\item Ein \emph{Auto} besitzt \emph{Räder}.
			\item Eine \emph{Mannschaft} besteht aus \emph{Spielern}.
			\item Eine \emph{Amphore} zerbricht in einzelne \emph{Scherben}.
		\end{itemize}}\vspace{-1ex}
	
	\textbf{Unterschied zur Generalisierung:}\medskip
	
	\hand{Generalisierung drückt aus, dass eine Entität vom Subtyp \emph{auch} eine Entität vom Obertyp ist. Aggregation stellt dagegen eine Komponentenbeziehung dar.}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.25\linewidth}
	\begin{tikzpicture}[erd]
	\node[entity](o) {Aggregat};
	\node[aggregation, below=of o](i) {} edge (o);
	\node[entity, below=of i]() {Komponente} edge (i);
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.6}\small
\textbf{Bibliothek}:

\begin{itemize}
	\item Name, Vorname, Adresse, PLZ und Wohnort des Ausleihers.
	\item Autoren, Buchtitel, Thema, ISBN-Nummer, Jahrgang und Standort der Bücher.
	\item Ausleihdatum, Rückgabedatum und Verleihgebühr der ausgeliehenen Bücher.
\end{itemize}

\begin{block}{Beziehungen}
Jedes Buch wird einem Thema zugeordnet, wobei auch Themen erfasst werden,
wenn noch keine Bücher vorhanden sind. Ein Autor kann mehrere Bücher schreiben, und jedes Buch kann mehrere Autoren haben. Jeder Ausleiher wird beim Ausleihen und bei der Buchrückgabe im System mutiert. Es können auch mehrere
gleiche Bücher vorhanden sein.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe 3.6}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[erd]
	\node[entity](b) {Buch};
	\node[relationship, above=of b](bt) {hat} edge node[left] {$(0,*)$} (b);
	\node[entity,right=of bt](t) {Thema} edge node {1} (bt);
	\node[relationship, right=of b](be) {hat} edge node {$1$} (b);
	\node[entity,right=of be](e) {Buchexemplar} edge node {$(1,*)$} (be);
	\node[relationship, right=of e](ek) {leiht\_aus} edge node {$(1,*)$} (e);
	\node[entity,right=of ek](k) {Kunde} edge node {$(0,*)$} (ek);
	\node[relationship, below=of b](ba) {schreibt} edge node {$(1,*)$} (b);
	\node[entity,right=of ba](a) {Autor} edge node {$(1,*)$} (ba);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 3, 6.2]{kemper}\\
\citeauthor[Kap.\ 6,7]{dummies}\\
\citeauthor[Kap.\ 2]{schicker}
\end{frame}

\setnextsection{5}
\section{Logischer Entwurf mit dem relationalen Datenmodell}
\subsection{Logischer Entwurf}

\begin{frame}{Logischer Entwurf}\setbeamercovered{invisible}
Wiederholung: \textbf{Wo stehen wir im Entwurfsprozess?}\pause\bigskip

\begin{figure}
	\resizebox{!}{.7\textheight}{
\begin{tikzpicture}
\node[rect] (aa) at (0,0) {Anforderungsanalyse};
\node[rect] (ke) at (2.7,-1.3) {Konzeptueller Entwurf};
\node[rect] (ie) at (5.4,-2.6) {\textbf{Logischer Entwurf}};
\node[rect] (pe) at (8.1,-3.9) {Physischer Entwurf};
\node[database] (db) at (10.5,-5.2) {DBS};
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (aa.south) |- (ke.west);
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (ke.south) |- (ie.west);
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (ie.south) |- (pe.west);
\draw[->,ultra thick,PineGreen] (pe.south) |- (db.west);
\node[schema,left of=ke, node distance=9.5em,text width=5em] {Anforderungs\-spezifikation};
\node[schema,left of=ie, node distance=10em,text width=6em] {Konzeptuelles\\(z.\,B.\ ER) Schema};
\node[schema,left of=pe, node distance=10em,text width=6em] {Datenbank\-schema};
\node[schema,left of=db, node distance=9em,text width=6em] {Implementierungs\-schema};
\node[modell,right of=aa, node distance=15em] (km) {Konzeptuelles Datenmodell (z.\,B.\ ER)};
\node[modell,right of=ke, node distance=15.5em] (im) {Datenbankmodell (z.\,B.\ relational)};
\node[modell,right of=ie, node distance=15.5em] (dbm) {Implementierungs\-modell (je DBMS)};
\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (km.south) |- (ke.east);
\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (im.south) |- (ie.east);
\draw[->,ultra thick,RoyalBlue] (dbm.south) |- (pe.east);
\end{tikzpicture}}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Heute: ERD $\to$ Tabellen}\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Auto};
		\node[relationship, above=of a](typ) {besitzt} edge node {$(0,*)$} (a);
		\node[entity, above=of typ] (t) {Person} edge node {$1$} (typ);
		\node[attribute, above left= of a] {Farbe} edge (a);
		\node[attribute, left= of a] {Typ} edge (a);
		\node[attribute, right= of a] {Baujahr} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {\key{Kennzeichen}} edge (a);
		\node[attribute, above= of t] {Vorname} edge (t);
		\node[attribute, right= of t] {Name} edge (t);
		\node[attribute, left=of t] {\key{Pers-Nr}} edge (t);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.15\linewidth}
	\Huge \begin{center}
		$\Rightarrow$
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[height=.7\textheight]{img/mysqlwb/auto.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}\hspace{\fill}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispieldaten}
\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
	\maketable{person}{3}{pers\_nr}{vorname}{nachname}
	17 & Hannes & Wader \\
	\dots& \dots & \dots\\
	23 & Regine & Neumann\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|} \hline
	\maketable{auto}{5}{kennzeichen}{typ}{farbe}{baujahr}{besitzer}
	K-HD 9231 & Opel Corsa & rot & 1996 & 23\\
	WI-IK 321 & Mercedes E & silber & 1984 & 17  \\\hline
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{tikzpicture}[tables, table/.append style={nodes={minimum width=6em}}]
%\matrix(tl) [table, label=left:person] {
%	pers\_nr \& vorname \& nachname \\
%	\dots \& \dots \& \dots\\
%	17 \& Hannes \& Wader \\
%	\dots\& \dots \& \dots\\
%	23 \& Regine \& Neumann \\
%};
%
%\matrix(fl) [table,label=left:auto, below=4em of tl.south west,right] {
%	kennzeichen \& typ \& farbe \& baujahr \& besitzer\\
%	K-HD 9231 \& Opel Corsa \& rot \& 1996 \& 23\\
%	WI-IK 321 \& Mercedes E \& silber \& 1984 \& 17 \\
%};
%\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Logischer Entwurf}
\begin{alertblock}{Reminder}
Man kann natürlich auch \textbf{andere Datenmodelle} als das relationale für den logischen Entwurf verwenden. Das machen wir dann in der zweiten Hälfte der Veranstaltung ($\to$ NoSQL).
\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Das relationale Datenmodell}

\begin{frame}{Relationales Datenmodell}
\textbf{\enquote{Relational}?}\medskip

\hand{Eine \emph{Relation} ist ein Begriff aus der naiven Mengenlehre und bedeutet für uns nichts anderes als \enquote{Tabelle}.}\medskip

\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{.5ex}
	\item Eine relationale DB besteht aus mehreren Tabellen mit \emph{eindeutigen} Namen.
	\item Eine \textbf{Tabelle} ($\hat{=}$ Entitätstyp) hat eine Menge von Spalten.
	\item Eine \textbf{Spalte} ($\hat{=}$ Attribut) hat einen \emph{eindeutigen} Namen und einen Wertebereich.
	\item Der Tabellenrumpf enthält beliebig viele Zeilen.
	\item Jede \textbf{Zeile} ($\hat{=}$ Entität) enthält in jeder Spalte einen Wert im Wertebereich.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Demo: Arachne}
\begin{center}
	Demo, yeah
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Logischer Entwurf mit dem relationalen Datenmodell}
\textbf{Wie transformiert man ein konzeptuelles Schema in ein DB-Schema?}

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.5ex}
	\item Entitätstypen werden in Tabellen umgesetzt.
	\item Deren Attribute werden die Tabellenspalten.
\end{itemize}

\hfill\begin{minipage}{0.4\linewidth}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Auto};
		\node[attribute, left= of a] {Farbe} edge (a);
		\node[attribute, right= of a] {Typ} edge (a);
		\node[attribute, above= of a] {\key{Kennzeichen}} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {Baujahr} edge (a);
		\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.15\linewidth}
\Huge \begin{center}
	$\Rightarrow$
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/mysqlwb/auto_s.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{\fill}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel der konkreten Tabelle}
\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
		\maketable{auto}{4}{kennzeichen}{typ}{farbe}{baujahr}
		K-HD 9231 & Opel Corsa & rot & 1996 \\
		WI-IK 321 & Mercedes E & silber & 1984  \\\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\subsection{Umsetzung von Beziehungen}

\begin{frame}{Logischer Entwurf mit dem relationalem Datenmodell}
\begin{alertblock}{Achtung!}
	Entitätstypen brauchen im relationalen Modell zwingend einen \textbf{Schlüssel!}
\end{alertblock}\bigskip

\hand{Alle Tabellen brauchen also eine \emph{Menge von Attributen} (= Schlüssel), die einzelne Zeilen (Entitäten!) \emph{eindeutig identifizieren}.}\pause\bigskip

\hand{Das ist insbesondere zum Modellieren von \textbf{Beziehungen} wichtig!}
\end{frame}

\begin{frame}{Identifizierungsschlüssel}
\begin{block}{Definition: Identifizierungsschlüssel}
	Ist die Menge von Attributen, die Schlüssel eines Entitätstyps sind, \textbf{minimal}, so nennen wir diese Menge \textbf{Identifizierungsschlüssel} für diesen Entitätstyp.
\end{block}\bigskip\pause

Identifizierungsschlüssel gehören eigentlich zum \emph{konzeptuellen Schema}.\medskip

\hand{Bei mehreren Attributen ineffizient, daher \dots}
\end{frame}

\begin{frame}{Primärschlüssel}
\begin{block}{Definition: Primärschlüssel}
	Ein Identifizierungsschlüssel heißt \textbf{Primärschlüssel}, wenn er \emph{nur ein Attribut} enthält oder anders effizient gespeichert werden kann (z.\,B.\ durch eine laufende Nummer).
\end{block}\bigskip

\hand{Wie ein Identifizierungsschlüssel muss ein Primärschlüssel für jede Entität (also jede Tabellenzeile) \textbf{eindeutig, einmalig und nichtleer} sein.}
\end{frame}

\begin{frame}{Fremdschlüssel}
Um Tabellen zu verknüpfen (ER: \enquote{Beziehung}), benötigt man \emph{den Wert des Primärschlüssels aus den anderen Tabellen}. Diesen Wert nennt man \textbf{Fremdschlüssel}.\bigskip\pause

\begin{block}{Definition: Fremdschlüssel}
	Eine Attributmenge, die in einer anderen Tabelle Primärschlüssel ist, heißt \textbf{Fremdschlüssel}.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Schlüsselbeispiele}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|} \hline
	\maketable{auto}{5}{\textbf{kennzeichen}}{typ}{farbe}{baujahr}{besitzer}
	K-HD 9231 & Opel Corsa & rot & 1996 & 23\\
	WI-IK 321 & Mercedes E & silber & 1984 & 17  \\\hline
\end{tabular}\vspace{2em}

\hfill\begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
	\maketable{person}{4}{\textbf{pers\_nr}}{vorname}{nachname}{geburtstag}
	17 & Hannes & Wader & 12.03.1957\\
	23 & Regine & Neumann & 29.05.1978\\\hline
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{$1$:$n$-Beziehungen im relationalen Modell}\setbeamercovered{invisible}
\begin{minipage}{0.32\linewidth}\small
	\textbf{Was bedeutet 1:\textit{n}?}\smallskip
	
	\hand{Eine \enquote{Liste als Attribut} (nicht abfragbar)}\bigskip
	
	\textbf{Beispiel:} Eine Person besitzt beliebig viele Autos.\bigskip
	
	\visible<2->{
	1:$n$-Beziehungen (\emph{genauer:}\\$(1,1)$:$(0,*)$-Be\-ziehungen) werden mit einem \textbf{Fremdschlüssel auf der \textit{n}-Seite} modelliert \visible<3>{(hier: \texttt{besitzer}).}}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
	\resizebox{1.3\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Auto};
		\node[relationship, above=of a](typ) {besitzt} edge node {$(0,*)$} (a);
		\node[entity, above=of typ] (t) {Person} edge node {$1$} (typ);
		\node[attribute, above left= of a] {Farbe} edge (a);
		\node[attribute, left= of a] {Typ} edge (a);
		\node[attribute, right= of a] {Baujahr} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {\key{Kennzeichen}} edge (a);
		\node[attribute, above= of t] {Vorname} edge (t);
		\node[attribute, right= of t] {Name} edge (t);
		\node[attribute, left=of t] {\key{Pers-Nr}} edge (t);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}
\visible<3>{
\begin{minipage}{0.1\linewidth}
	\Huge \begin{center}
		$\Rightarrow$
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[height=.8\textheight]{img/mysqlwb/auto.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}}
\end{frame}

\begin{frame}{$1$:$n$-Beziehungen im relationalen Modell}
\small\textbf{Konkret:}
Anstatt Listen wie in \texttt{person.autos} \begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}\hline
		\maketable{person}{5}{\textbf{pers\_nr}}{vorname}{nachname}{geburtstag}{autos}
		1 & Hannes & Wader & 12.03.1957 &K-HD 9231; WI-IK 321; \dots\\
		2 & Felix & Mustermann & 22.12.1988&SI-JK 291; SI-IO 992\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}
geht das Ganze auch ohne Listen (\texttt{person.autos} fällt weg): \begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|} \hline
		\maketable{auto}{5}{\textbf{kennzeichen}}{typ}{farbe}{baujahr}{besitzer}
		K-HD 9231 & Opel Corsa & rot & 1996 & 1\\
		WI-IK 321 & Mercedes E & silber & 1984 & 1\\
		SI-JK 291 & Fiat Bla&schwarz&2012&2\\
		SI-IO 992 & Hyundai lol&gelb&2008&2\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}{1:1-Beziehungen im relationalen Modell}

\begin{minipage}{0.35\linewidth}
	1:1-Beziehungen (\emph{genauer:}\\$(1,1)$:$(1,1)$-Beziehungen) können \textbf{in einer Tabelle zusammengefasst} werden.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
	\resizebox{1.1\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Bundesland};
		\node[relationship, above=of a](typ) {regiert} edge node {$1$} (a);
		\node[entity, above=of typ] (t) {Ministerpräsident} edge node {$1$} (typ);
		\node[attribute, below left= of t] {Partei} edge (t);
		\node[attribute, left= of a] {Größe} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {\key{Bezeichnung}} edge (a);
		\node[attribute, left= of t] {\key{Name}} edge (t);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}\visible<2->{
\begin{minipage}{0.07\linewidth}
	\Huge \begin{center}
		$\Rightarrow$
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\linewidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{img/mysqlwb/bl_mp.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}}
\end{frame}

\begin{frame}{1:1-Beziehungen im relationalen Modell}

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
	\resizebox{1.1\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Land};
		\node[relationship, above=of a](typ) {ist\_Hauptstadt\_von} edge node {$(0,1)$} (a);
		\node[entity, above=of typ] (t) {Stadt} edge node {$1$} (typ);
		\node[attribute, below left= of t] {Einwohner} edge (t);
		\node[attribute, left= of a] {Name} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {\key{Abkürzung}} edge (a);
		\node[attribute, left= of t] {\key{Name}} edge (t);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}\visible<2->{
\begin{minipage}{0.07\linewidth}
	\Huge \begin{center}
		$\Rightarrow$
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{img/mysqlwb/land.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}}\hfill
\begin{minipage}{0.35\linewidth}
	$(0,1)$:$(1,1)$-Beziehungen müssen auch über einen \textbf{Fremdschlüssel auf der $(0,1)$-Seite} modelliert werden (hier: \texttt{hauptstadt}).\bigskip\pause\pause
	
	\hand{$(0,1)$:$(0,1)$-Beziehungen bilden einen Sonderfall.}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{$n$:$m$-Beziehungen im relationalen Modell}
\begin{minipage}{0.35\linewidth}\small
	$n$:$m$-Beziehungen müssen im relationalen Modell durch eine eigene Tabelle abgebildet werden, die wir \textbf{Verbundtabelle} nennen.\bigskip
	
	\hand{Diese Tabelle enthält meist nur Fremdschlüssel.}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
	\resizebox{1.1\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=2em,erd,attribute/.append style={node distance=1.3em}]
		\node[entity] (a) {Klasse};
		\node[relationship, above=of a](typ) {unterrichtet} edge node {$(1,*)$} (a);
		\node[entity, above=of typ] (t) {Lehrer} edge node {$(1,*)$} (typ);
		\node[attribute, below left= of t] {Name} edge (t);
		\node[attribute, left= of a] {Raum} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {\key{Klassenname}} edge (a);
		\node[attribute, left= of t] {\key{Pers-Nr}} edge (t);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{minipage}\visible<2->{
\begin{minipage}{0.07\linewidth}
\Huge \begin{center}
	$\Rightarrow$
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.8\textheight]{img/mysqlwb/lehrer_klasse.pdf}
\end{figure}
\end{minipage}}
\end{frame}

\begin{frame}{Bemerkung zu $n$:$m$-Beziehungen}
\textbf{Beobachtung:}

Die Beziehung im ER-Schema haben wir im DB-Schema zu einem eigenen Entitätstypen gemacht.\bigskip

\hand{In der Literatur wird das oft \enquote{Beziehung als Entitätstyp} genannt. Diese Modellierung ist auch schon in ER möglich!}\bigskip\pause


\textbf{Alle anderen Fälle} von Kardinalitäten, wie $(0,1)$:$(0,*)$,\quad $(0,1)$:$(1,*)$ und $(0,1)$:$(0,1)$, werden \emph{ebenfalls als Verbundtabellen} umgesetzt.
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe für heute}
Modelliert die Autovermietung aus Übung 2.7 als Datenbankschema.

\begin{figure}
	\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[erd]
		\node[entity] (a) {Auto};
		\node[relationship, right=of a] (av) {ist\_in} edge node {1} (a);
		\node[entity, right=of av] (vm) {Vermietung} edge node {$(0,1)$} (av);
		\node[relationship, right=of vm] (vt) {von} edge node {$(1,*)$} (vm);
		\node[entity, right=of vt] (k) {Kunde} edge node {1} (vt);
		\node[relationship, right=of a] (av) {ist\_in} edge node {1} (a);
		\node[relationship, above=of a] (aty) {hat} edge node {$(1,0)$} (a);
		\node[entity, above=of aty] (t) {Typ} edge node {1} (aty);
		\node[attribute, above= of vm] {Mietbeginn} edge (vm);
		\node[attribute, below= of vm] {Mietende} edge (vm);
		\node[attribute, below= of k] {Adresse} edge (k);
		\node[attribute, above= of k] {Kunden-Nr} edge (k);
		\node[attribute, above right= of k] {Name} edge (k);
		\node[attribute, left= of a] {Farbe} edge (a);
		\node[attribute, below= of a] {Baujahr} edge (a);
		\node[attribute, below left= of a] {Kennzeichen} edge (a);
		\node[attribute, right= of t] {Mietgebühr} edge (t);
		\node[attribute, below left= of t] {Name} edge (t);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{figure}
\end{frame}

\end{document}
